\documentclass[specification,annotation,times]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - pscyr - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например:
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов.
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{master-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M4239}
\title{Поддержка функций высших порядков в языке KPHP}
\author{Немченко Евгений}{Немченко Е.}
\supervisor{Шалыто Анатолий Абрамович}{Шалыто А.А.}{проф., д.т.н.}{главный научный сотрудник Университета ИТМО}
\publishyear{2019}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2017}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2019}
%% Дата защиты. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\defencedate{10}{июня}{2019}

%\addconsultant{Белашенков Н.Р.}{канд. физ.-мат. наук, без звания}
%\addconsultant{Беззубик В.В.}{без степени, без звания}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется поддержать функции высших порядков в языке KPHP. Поддержать замыкание переменных, неявное замыкание внутри классов и авто замыкание при передаче методов классов в другие функции. Добавить возможность сохранения, передачи, возврата из других функций анонимных функций. Добавить возможность типизиривать встроенные функции принимающие другие функции, используя зависимые типы. Разрешить сохранять анонимные функции в поля классов. Проверить кодовую базу VK на наличие ошибок при передаче лямбд во встроенные функции. }

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{
\begin{enumerate}
	\item Изучение предметной области и существующих решений;
	\item Исследование возможных решений поставленной задачи;
	\item Разработка синтаксиса и реализация кодогенерации в языке KPHP;
	\item Сравнение производительности и потребления памяти в сравнении со старыми подходами.
\end{enumerate}
}

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item предыдущая версия языка KPHP, который использовался в компании <<В Контакте>>;
    \item спецификация анонимных функций, представленная в виде документации к языку PHP;
    \item Alfred V. Aho, Monica S. Lam, Ravi Sethi, and Jeffrey D. Ullman. 2006. Compilers: Principles, Techniques, and Tools (2nd Edition). Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc., Boston, MA, USA.
\end{enumerate}}

%%% Цель исследования
\researchaim{Изучить и разработать подходящее решение для поддержки функций высших порядков в языке KPHP.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
    \item создание синтаксиса для описания функций высших порядков в KPHP;
    \item поддержка анонимных функций и их типизация;
    \item генерация кода и сравнительный анализ производительности и потребления памяти.
\end{enumerate}}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\addadvancedsoftware{C++}{\ref{sec:tables}, Приложения~\ref{sec:app:1}, \ref{sec:app:2}}
\addadvancedsoftware{GCC, GIT, linux}{Список использованных источников}

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{Данная работа нашла применение в компании <<В Контакте>>. Улучшила качество написанного кода и помогла найти ошибки, допущенные при написании сайта.}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы 
\researchfunding{}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{да\\
\textit{Публикации:}\\
\textit{Конференции:}
\begin{refsection}
\nocite{nemchenko-kmu}
\printannobibliography
\end{refsection}
}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Магистр}

%% Оглавление
\tableofcontents
\input{chapters/intro.tex}
\input{chapters/chapter1.tex}
\input{chapters/chapter2.tex}
\input{chapters/chapter3.tex}
\input{chapters/outro.tex}
               
\end{document}

